\chapter*{Streszczenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Streszczenie}
Cieniowanie odroczone jest techniką grafiki 3D czasu rzeczywistego popularną wśród twórców gier komputerowych pozwalającą na obsługę wielu światł na scenie bez znaczącego spadku wydajności.

W niniejszej pracy zaprojektowano i zaimplementowano silnik renderujący używając języka C i biblioteki graficznej Vulkan.
Opisano elementy silnika renderującego oraz nisko i wysokopoziomowe techniki graficzne używane w nowoczesnych grach 3D z naciskiem na renderowanie odroczone. Opisano architekturę silnika i szczegóły implementacji. Wyrenderowano przykładową scenę i zbadano wydajność użytych technik graficznych.
\\
\\
Słowa kluczowe: silnik renderujący, cieniowanie odroczone, renderowanie bez dowiązań, renderowanie pośrednie, Vulkan, glTF.
\\
Dziedzina nauki i techniki według OECD: 1.2 Nauki o komputerach i informatyka.

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}  

Deferred shading is real-time 3D graphics technique popular among computer game developers. It allows to handle multiple lights on a stage without a significant drop in performance.

In this paper, a rendering engine was designed and implemented using the C language and the Vulkan graphics library.
The elements of the rendering engine as well as low and high level techniques used in modern 3D games with an emphasis on deferred rendering are described.
The engine architecture and implementation are described.
A sample scene was rendered and the performance was measured.
\\
\\
Keywords: rendering engine, deferred shading, bindless rendering, indirect rendering, Vulkan, glTF.
\\
Field of science and technology classification: 1.2 Computer and information sciences.