\chapter{Podsumowanie}
\label{chap:summary}

Efektem niniejszej pracy jest silnik graficzny pozwalający na renderowanie używając cieniowania odroczonego i innych technik graficznych.

Zaimplementowano potok zasobów pozwalający na konwersję scen w formacie \textit{glTF} do bazy SQLite przechowującej wszystkie zasoby używane przez silnik.

Zastosowano bibliotekę graficzną Vulkan do realizacji technik renderowania bez dowiązań.

Zaimplementowano graf renderowania pozwalający na wysokopoziomowy opis użycia potoku graficznego w formie przebiegów renderowania operujących na teksturach pozaekranowych.

Zademonstrowano działanie silnika poprzez zdefiniowanie grafu renderowania odroczonego i użycie go do wyrenderowania przykładowych scen. Przeprowadzono testy wydajnościowe.


Projekt w obecnym kształcie nie został wykorzystany w grze komputerowej i powinien być rozpatrywany w kategoriach prototypu.
Rozwój funkcjonalności silnika nie jest zakończony i w czasie realizacji projektu pojawiło się wiele pomysłów na ulepszenia.

Silnik był napisany i przetestowany wyłącznie na systemie Linux, ale wieloplatformowa natura używanych narzędzi i bibliotek powinna pozwolić na dokonanie kompilacji skrośnej.

Renderer odroczony w obecnym kształcie obsługuje tylko nieprzeźroczyste obiekty. Rysowanie obiektów przeźroczystych mogłoby być rozwiązane dodatkowym przebiegiem renderowania wprzód dla posortowanych obiektów z mieszaniem alfa. Bardziej dokładna, lecz wolniejsza, przeźroczystość dla skomplikowanej geometrii może być osiągnięta używając technik przeźroczystości niezależnej od kolejności (ang. order-independent transparency, OIT).

Wszystkie zasoby są jednokrotnie kopiowane z GPU do CPU przed rozpoczęciem pętli głównej renderowania.
Bardziej efektywnym pamięciowo podejściem byłoby przesyłanie strumieniowe zasobów polegające na ładowaniu ich tylko gdy są rzeczywiście używane do renderowania.

Z przesyłaniem strumieniowym dobrze współpracują techniki usuwania niewidocznych powierzchni.
Najprostszą do implementacji jest odrzucanie na CPU obiektów poza bryłą widzenia pozwalające na niewysyłanie nierenderowanej geometrii do GPU.
Znacznie bardziej skomplikowane, ale zgodne z duchem renderowania bez dowiązań, jest usuwanie niewidocznych powierzchni na GPU. Może być ono zrealizowane w Vulkan używając shaderów obliczeń modyfikujących bufory pośrednie używane przez polecenia rysowania.

Użycie shaderów obliczeń pozwoliłoby też na zastosowanie techniki programowalnego pobierania wierzchołków (ang. programmable vertex pulling) \cite{kosarevsky20213d}, w której etap asemblera wejścia potoku graficznego jest całkowicie pomijany i zastępowany odczytywaniem i dekodowaniem danych geometrii z zasobów shadera.
Podejście to pozwoliłoby na eleminację ujednoliconego bufora geometrii oraz zastąpienie sztywnego definiowania formatów wierzchołków w potoku graficznym elastyczniejszym dekodującym kodem w shaderach. 

Model oświetlenia może być rozszerzony o powierzchnie emitujące światło poprzez dodanie tekstur emisyjnych.
Podobnie tekstury skybox mogą być użyte do mapowania środowiskowego symulującego odbicia światła dla połyskliwych powierzchni.
